理大教授夥200舊生執仔

左起：Dorothy、Adino及朱偉志等組成義工隊，多次入理大「執仔」。馬泉崇攝

【本報訊】理大「圍城」滿目瘡痍中落幕。在理大任職逾20年的應用社會科學系助理教授朱偉志與舊生組成義工隊，多次入校接觸留守者，尤其是後期仍留守的青年。義工Dorothy透露，最後一批留守者健康、精神變差，有人無法說話，有人極度警戒，但教她最難忘的，是這些人在危難中仍互相關懷，記掛他人所在位置，尤其關心弱小：他們吃了嗎？穿夠嗎？「佢哋背後思考好唔簡單，有種義氣，都想自己係最後一個（離開）」。

見證留守者危難中扶持

應社系學生稱呼朱偉志為朱Sir。11月17日理大被警察完全封鎖，消息傳出校園尚有約千人留守，應社系不少舊生是社工或從事社福界，眾人心急如焚，自覺不可只做冷氣軍師，自組WhatsApp義工群組，輾轉演變成圍城後期入校「洗樓」、「執仔」的中堅。 朱偉志受訪時多次謙稱沒做甚麼了不起的事，「只係咁啱我身份可以成日留喺校園、出出入入」。又自稱「老餅」，只懂老套跟青年攀談，留低寫着手機號碼的理大卡片，「我連Tg（Telegram）都冇㗎」。

從事社福界的Dorothy是朱Sir義工隊一分子，她透露群組成立即有逾200舊生加入，她其後首次以校友身份跟立法會議員張超雄進入理大。Dorothy初時單純希望陪伴留守者，沒預料做了更多。

留守者被困多日，健康及精神轉差。
她說，坊間很多人以為留守到最後的，肯定是最堅守、最有意志力的一群，但並非如此。有人體力不繼、精神及情緒極差，無法自己做決定，「講唔到完整句子，冇沖涼，嘢食擺床邊每日都食嗰啲（食物）」，但他們在危難中仍互相關懷，「我哋眼中係細路，但佢哋背後思考好唔簡單，有種義氣，都想自己係最後一個（離開）」 。朱偉志透露，這名留守青年初時抗拒見陌生人，幸得Dorothy「洗樓」時主動接近，雙方漸有基本信任，數天後願意接受由義工隊引見的醫生診症，最終登上救護車離開理大。

義工隊另一核心成員Adino初期以社工身份成功向警方登記。他四處奔走「執仔」：陪伴、聊天、最後必定是一個擁抱，「社工成日講自決，我入去唔係要勸啲人走」。

Adino憶述，後期有部份留守者明顯焦慮不安，在俗稱「新can」的文康大樓學生餐廳樓上一個房間內，他遇過五、六個相信未成年的青少年，那一幕教他歷歷在目，「indoor（室內），但佢哋都用裝甲圍住晒自己手腳」。

談到有留守者嘗試爬渠離開，朱哽咽道，「我哋真係擔心，我每一日都擔心有冇人會死」。理大校方早前一連兩日搜索，沒發現留守者，重新接管校園，朱才稍鬆一口氣。三人至今仍然密切留意事態，只希望當日有數面之緣的青年仍然安好。

［12.8］今日除咗係抗爭半週年，亦係香港保衛戰爆發78週年

多謝

好人一生平安

良師益友

之前明報抹黑入面啲手足爭先恐後走都仲有一堆人信

(警世) 理大逃脫義士：在理大現場盡見人性， 不放棄「發夢」

成班on9